美國是全球唯一的超級大國和基督教文明的最後堡壘

...冷戰結束之後至今三十年來，美國確實是全球唯一的超級大國，不僅僅是區域霸主。這個身份是由無數事實和數據來支撐的：美軍目前在美國本土之外擁有686個「基地位置」，其中六十四個基地被五角大樓稱為「現役重大設施」，駐扎在海外的美軍及眷屬和服務人員多達50萬，他們分佈在全球一百多個國家和地區。美國強大的海軍可迅速以將其龐大的軍力投射到全球任何一個區域（往太平洋和大西洋彼岸投射兵力，技術上並沒有米氏認定的那麼困難），取得對該地區的強權的壓倒性優勢，這是其他任何國家都無法做到的。以歐洲事務而論，南斯拉夫內戰這種發生在歐洲家門口的區域戰爭，在經濟上的體量已不亞於美國的歐盟卻在軍事上無能為力，不得不依靠美國領導的北約完成維和行動、擊敗軍閥、重建和平。

美國是清教徒建立的國家，獨立宣言和美國憲法都深深打上清教徒的烙印，美國的內政和外交政策背後都有基督教價值作為支撐。比如，米氏堅決反對美國對以色列的支持，這種支持就是價值外交的典型代表，而不僅僅是美國猶太人族群用金錢運作的結果。美國參與的很多戰爭都並非為了其國家利益，而是基於正義之戰的認定。比如，太平洋戰爭前夕，為制止日本在亞洲的殘酷屠殺，美國在經濟上制裁日本，觸怒日本孤注一擲地偷襲珍珠港——若單就利益而論，那時美國在亞洲的利益並不足以讓美國付出投入戰爭的代價去維護。

「珍珠港事件」發生前，美國僅利用租借法案給予中國軍事物資上的援助，避免直接與日本戰爭，因為美國認為其在亞洲的利益不若歐洲般值得動用軍事力量。（資料照，美聯社）

討論美國的內政外交都不可能離開價值尤其是基督教的背景。美國學者赫茨克（Allen D. Hertzke）在《在華盛頓代表上帝》一書中指出，就國內政策而言，「任何代表權理論都必須考慮到宗教面向。把宗教面向視為過時的、違反政教分離的，或把它視為對共和國有害的而加以忽視，實際上即是忽視絕大多數美國公民的真實生活經歷、價值觀和利益」。而就國際政策而言，單單在推動全球宗教信仰自由方面，1998年美國就通過了名為《國際宗教自由法》的標誌性立法，該法促使宗教自由成為美國外交政策的一個基本目標。該法在國務院設立了一個新辦公室，並責成國務院就世界的每一個國家的宗教自由狀況發表年度報告。該法還要求國務院列出那些進行或容許特別嚴重的侵犯宗教自由的問題國家，並設立「美國國際宗教自由委員會」，作為監督國務院和總統的機構，來確保兩者有力的執行立法。

[b]中國沒有終結韜光養晦，而是韜光養晦本來就要破繭而出[b]

...這個中國成語的真實含義：中國並未放棄韜光養晦的政策，此一階段的韜光養晦本來就是為了在下一階段破繭而出。如果用一個比喻來形容，中國外交政策更迭如同一個迅速成長的青年換新衣服，新衣服跟舊衣服仍是同一品牌、同一樣式、同一顏色、同一質地，只是尺寸不同而已。

...中國政治評論家、人權捍衛者劉曉波題為《韜光養晦：一種下流的外交智慧》的文章。劉曉波寫道，「韜光養晦」作為一種人生智慧，所宣講的生存策略或成功之道，缺少最起碼的現代文明品質，根本無法作為國策或個人的生存策略的道義依託：

把這種古老的中國智慧應用於當代政治和國際關係，就是以極端的民族主義和國家主義為終極目標，以陳舊的主權高於一切為人類正義之基礎，「韜光養晦」之手段所要達致的目的，決不是以平等的姿態進入世界主流文明，而是為了達到民族復興，恢復曾經有過的萬邦來朝的「天朝大國」的地位。……這種只講實力而不講道義、只講抽象的民族尊嚴而不講個人尊嚴、只講國家主權而不講弱勢民族自決權利、只講群體利益而不講個人自由、只講特殊國情而不講普世原則、只是對內強硬而對外一味韜晦的民族主義和國家主義，在目前的大陸語境裡，要麼是暴虐化的義和團情結，要麼是犬儒化的實用主義....

Push